% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 2 - Referencial Teórico
% ==============================================================================
\chapter{Referencial Teórico e Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-referencial}


Ao longo desse capítulo serão apresentados os referenciais teóricos usados para o desenvolvimento do projeto de graduação. A Seção~\ref{sec-software-eng} apresenta um breve resumo sobre Engenharia de Software, bem como conceitos de Engenharia de Requisitos 
e Projeto Arquitetural. A Seção~\ref{sec-eng-web} mostra o conceito da Engenharia Web, vertente Web da Engenharia de Software. A Seção~\ref{frameweb} apresenta o método FrameWeb e suas propostas. A Seção~\ref{frameworks} aborda os tipos de \textit{frameworks} utilizados para o desenvolvimento de aplicações com o método FrameWeb.

\section{Engenharia de Software}
\label{sec-software-eng}
A Engenharia de Software pode ser definida como um conjunto de métodos e ferramentas que proporcionam aos profissionais desenvolver sistemas complexos com excelente qualidade e dentro do prazo estabelecido~\cite{pressman:2011}. Ela é aplicada durante todo o processo do desenvolvimento de software, desde os períodos iniciais, como a especificações do sistema, até a etapa final, quando o sistema já está sendo utilizado. Ou seja, um processo de software é uma série de atividades que no final leva à produção de um produto de software~\cite{sommerville:2011}. Segundo \citeonline{sommerville:2011} existem quatro atividades fundamentais durante os processos de \textit{software}. São elas:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Especificação de Software}: fase onde ocorre a comunicação entre as partes interessadas, geralmente cliente e engenheiro, na qual são definidos os objetivos do \textit{software}, os requisitos e as restrições;
	
	\item \textbf{Desenvolvimento de Software}: etapa na qual são projetados os modelos e a codificação do \textit{software};
	
	\item \textbf{Validação de Software}: etapa na qual é verificado se os requisitos solicitados foram elaborados de maneira adequada;
	
	\item \textbf{Evolução de Software}: etapa na qual o \textit{software} é modificado para se adequar às solicitações requeridas do cliente e do mercado.
	       
\end{enumerate}

\subsection{Engenharia de Requisitos}

A Engenharia de Requisitos é uma fase de extrema importância da Engenharia de Software, porque tem como função coletar a maior quantidade de informação relevante para a produção de um sistema. É nesta etapa que o engenheiro de requisitos fica em contato próximo do cliente para entender o domínio do problema e dar sugestões de melhorias. Essa fase tem grande importância porque, se bem elaborada, vai satisfazer às expectativas dos \textit{stakeholders}~\cite{dalapicola:2021}.

De acordo com \citeonline{sommerville:2011}, os requisitos de um sistema podem ser definidos como as descrições de como o sistema deve funcionar, os serviços oferecidos e as restrições, ou seja, os requisitos refletem as necessidades dos clientes para um determinado sistema. Os requisitos têm um papel central durante o processo de software, sendo responsável pelo fracasso ou sucesso do projeto, pois os requisitos bem construídos vão garantir as necessidades dos clientes~\cite{falbo:17}. Os requisitos podem ser classificados como requisitos funcionais e não funcionais De acordo com  \citeonline{sommerville:2011}:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Requisitos funcionais}: são descrições dos serviços que
	o sistema deve realizar, descreve como o sistema deve reagir a uma determinada entrada, basicamente descrevem o que o sistema deve fazer;
	
	\item \textbf{Requisito não funcionais}: são restrições aos serviços oferecidos pelo sistema, geralmente relacionados ao uso da aplicação em termos de desempenho, usabilidade, confiabilidade, etc.
	
\end{itemize}





\subsection{Projeto Arquitetural}


O projeto de arquitetura tem o foco de compreender como o sistema deve ser organizado e entender a estrutura geral desse sistema com a finalidade de gerar um modelo de arquitetura que descreve como o sistema está organizado. É processo criativo no qual o projeto deve ser organizado para satisfazer aos requisitos funcionais e não funcionais de um sistema. Por ser um processo criativo, as atividades no âmbito do processo dependem do tipo de sistema a ser desenvolvido~\cite{sommerville:2011}.


A fase do projeto arquitetural tem como objetivo encontrar uma solução com base nas informações que foram levantadas nas fases de levantamento e análise de requisitos e adaptá-la para incorporar as tecnologias utilizadas na implementação, sendo assim necessário ter o conhecimento das tecnologias que estão disponíveis no mercado para, durante essa etapa, definir como o problema será resolvido~\cite{falbo:2018}. Segundo \citeonline{sommerville:2011} o projeto de arquiteturas pode ser definido em dois níveis de abstração:

\begin{enumerate}

	\item \textbf{A arquitetura em pequena escala}: está preocupada com a arquitetura de programas individuais. O foco do problema em questão é com o modo que um programa individual é decomposto em componentes;
	
	\item \textbf{ A arquitetura em grande escala}: o foco é centrado com a arquitetura de sistemas corporativos complexos que incluem outros sistemas, programas e componentes de programas.

\end{enumerate}

\section{Engenharia Web}
\label{sec-eng-web}

A evolução da Internet teve um grande impacto em nossas vidas. No começo, a Internet era simplesmente usada para armazenamento de informações de forma acessível e universal e não tinha grande efeito nos sistemas de \textit{software}. Eram sistemas executados em computadores locais. Em torno do ano 2000, a Internet começou a se expandir e diversos recursos e ferramentas passaram a serem incluídos nos navegadores. Isso gerou uma grande demanda para o desenvolvimento de novos produtos de \textit{software}~\cite{sommerville:2011}.

Atualmente a tecnologia Web é essencial para diversas áreas na vida, como negócios, comércio, educação, engenharia, entretenimento, finanças, governo, indústria, etc. Porém nem sempre foi assim, os primeiros sites eram bem básicos e com poucos impactos no meio social. Desta forma, é primordial que sistemas passem por um processo de engenharia chamado Engenharia Web, com o objetivo de construir e implantar uma solução eficiente e eficaz que cumpra com as expectativas de seus usuários e as estratégias de negócio pois, assim como nos demais tipos de software, é necessária a total compreensão do problema para se modelar e projetar uma solução adequada que seja implementada e testada corretamente~\cite{beder:2012}.

A Engenharia Web pode ser definida como a utilização de princípios, conceitos e métodos da Engenharia de Software, de uma maneira que se adaptem às características inerentes de aplicações Web~\cite{beder:2012}. As características de uma aplicação Web são diferentes das de um software convencional~\cite{lowe:2009}. De acordo com  \citeonline{lowe:2009} as aplicações Web devem apresentar algumas dessas características:

\begin{itemize}
\item Concentração na rede: as aplicações Web devem servir às necessidades diversificadas de clientes. 
No contexto de redes de computadores, temos: a Internet, Intranet (comunicação restrita ao escopo de uma organização) ou a Extranet (comunicação entre redes);

\item Concorrência: as aplicações Web devem suportar um enorme volume de usuários acessando ao mesmo tempo;

\item Carga imprevisível: a quantidade de usuários pode variar de uma hora para outra, dependendo do momento;

\item 	Desempenho: apresentar o conteúdo no lado do cliente de forma rápida, para o usuário não desistir de esperar;

\item 	Disponibilidade: as aplicações devem estar disponível 24h por dia, embora  100\% disponível seja pouco provável;

\item 	Orientada a dados: as aplicações Web tem por objetivo apresentar dados em forma de conteúdo de texto, gráficos, áudio e vídeo ao usuário final;

\item 	Sensível ao conteúdo: as aplicações Web devem conter qualidade na exibição do conteúdo;

\item 	Evolução contínua: as aplicações convencionais evoluem cronologicamente por uma série de versões, que são lançadas em determinado tempo, as aplicações Web por serem dinâmicas, podem ser atualizadas a cada instante;

\item 	Urgência: as aplicações Web devem ser colocadas no mercado o mais rápido possível. Os engenheiros Web devem utilizar métodos para planejamento, análise, projeto, implantação e testes;

\item 	Segurança: como as aplicações Web estão disponíveis para um grande número de usuário, devem proteger conteúdo de forma confidencial e oferecer modos seguros de transmissão de dados;

\item 	Estética: a aparência de uma aplicação Web é algo fundamental. Pois facilita na venda dos produtos ou ideias.

\end{itemize}

De acordo com \citeonline{lowe:2009}, há cinco atividades principais durante desenvolvimento de uma aplicação Web. É recomendado o uso de uma abordagem incremental, ou seja, atividades de arcabouço ocorrerão repetidamente à medida que cada incremento de aplicação Web for desenvolvido e entregue:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Comunicação}: início do processo, momento em que ocorre interação entre as partes interessadas com objetivo de compreender as restrições e necessidades do software e fazer o levantamento de requisitos;
	
	\item \textbf{Planejamento}:  etapa onde se estabelece um plano incremental para o trabalho de desenvolvimento;
	
	\item  \textbf{Modelagem}: abrange a criação de modelos (por exemplo, diagramas de classes) que auxiliam o processo de desenvolvimento;
	
	\item \textbf{Construção}: utilizando uma linguagem de programação, transforma a lógica em geração de código e o teste necessário para revelar erros no código;
	
	\item \textbf{Implantação}: consiste na entrega de um incremento ao cliente, que o avalia e oferece \textit{feedback} com base nessa avaliação.
\end{itemize}


\section{FrameWeb}
\label{frameweb}

O FrameWeb~\cite{souza:2007,souza-celebratingfalbo20} é basicamente um método de projeto utilizado para desenvolvimento de sistemas de Informação Web \textit {(Web Information Systems - WISs)} com base na utilização de \textit{frameworks}. Mesmo existindo vários \textit{frameworks} no mercado, não havia metodologia que juntasse as características dos \textit{frameworks} para auxiliar no desenvolvimento de WISs durante a fase de projeto. O método FrameWeb surgiu com o objetivo de projetar modelos que se aproximam da implementação do sistema. O método está centrado em auxiliar nas fases do projeto arquitetural deixando a cargo dos projetistas e facilitando a vida dos programadores.

O FrameWeb tem foco na fase de Projeto e propõe o uso de uma arquitetura lógica que divide o sistema em distintas camadas, denominada padrão arquitetônico \textit {Service Layer} ~\cite{fowler:2002}, mostrada na Figura~\ref{fig-ref-service-layer}.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.6]{figuras/fig-ref-service-layer} 
	\caption{Arquitetura padrão para WIS baseada no padrão arquitetônico \textit{Service Layer}~\cite{fowler:2002}.}
	\label{fig-ref-service-layer}
\end{figure}

\begin{itemize}


	

\item  \textbf{Lógica de Apresentação}: a lógica de apresentação visa prover a interação entre o usuário e o sistema, nessa camada ocorre uma interação direta entre o usuário e o sistema. É dividida em dois pacotes: Controle e Visão:
	\begin{itemize}
	 \item  \textbf{Visão}: contém as páginas Web, folhas de estilo, conteúdo multimídia e \textit{scripts}, sendo responsável por realizar a interação do usuário com o sistema. Para cada ação realizada pelo usuário será criado um evento que será tratado e enviado para o controle;
	
	 \item  \textbf{Controle}: contém as classes que tem objetivo de controlar as interações enviando requisições para os objetos da Lógica de Negócio.
    \end{itemize}


\item  \textbf{Lógica de Negócio}: compreende as funcionalidades da lógica de negócio, como as suas regras, conceitos do domínio. Dividida em dois pacotes: Domínio e Aplicação:

	\begin{itemize}
	 \item \textbf{Domínio}: contém as classes UML do domínio do problema, classes que foram modeladas durante  a fase	de análise;
	 
	\item \textbf{Aplicação}: está relacionada aos modelos de Casos de Uso criados durante a etapa de Especificação de Requisitos, provê uma camada de serviço que é independe da interface de usuário.
	
    \end{itemize}

\item  \textbf{Lógica de Acesso de Dados}: é a camada que faz interface com banco de dados, estabelece acesso a dados, gerencia requisições e sincroniza os dados. Contém o pacote de persistência.

   \begin{itemize}
   
	\item \textbf{Persistência}: apresenta as classes que têm a função de gravar os objetos de domínio que precisam ser persistidos pelo sistema em um banco de dados. O pacote é encarregado por criar, atualizar, recuperar e remover dados que precisam ser persistidos no sistema. FrameWeb sugere o padrão DAO (\textit{Data Access Object})~\cite{alur:2003}, que adiciona uma camada de abstração a mais, permitindo a separação da lógica de acesso a dados da tecnologia de persistência, ou seja, torna a aplicação independente do \textit{framework} de persistência, podendo trocá-lo caso necessário.
	
    \end{itemize}

\end{itemize}

Com o intuito de representar os conceitos nos \textit{frameworks}, o uso linguagem de modelagem se tornou necessário. Então devemos modelar os artefatos que serão codificados e implementados pelos desenvolvedores. O método propõe quatro distintos tipos de modelos, que são baseados no diagrama de classes da UML:

\begin{itemize}


	\item \textbf{Modelo de Entidades}: contém diagrama de classes UML que foi desenvolvido na etapa de análise, representado o domínio do problema. Cada classe recebe então configurações sobre seu mapeamento para a persistência em banco de dados~\cite{souza:2007};

	\item \textbf{Modelo de Persistência}: contém a representação de um diagrama de classes que representa as classes DAO, encarregadas de persistir instâncias das classes de entidade no banco de dados~\cite{souza:2007};

	\item \textbf{Modelo de Navegação}: contém o diagrama de classe da UML que representa os distintos componentes que constituem a camada lógica de apresentação, como páginas Web, formulários HTML e classes de ação do \textit{framework Front Controller}~\cite{souza:2007};

	\item \textbf{Modelo de Aplicação}: contém a representação do diagrama de classes da UML encarregada por mostrar as classes de serviço, que codificam os casos de uso, e suas dependências~\cite{souza:2007}.
\end{itemize}
\section{Frameworks}
\label{frameworks}

\textit {Framework} pode ser definido como um conjunto de código reutilizável, com a finalidade de compor uma infraestrutura de uma aplicação semi-completa. Os \textit{frameworks} agilizam o desenvolvimento de aplicações Web~\cite{souza:2007}. Sua utilização reduz o tempo de desenvolvimento, pois reduz a manutenção e maximiza o reuso de código~\cite{gamma:2000}. \citeonline{souza:2007} descreveu seis categorias específicas de \textit{frameworks}: 

\begin{itemize}
	\item  \textit{Frameworks} MVC (Controladores Frontais); 

	\item  \textit{Frameworks} Decoradores;

	\item  \textit{Frameworks} de Mapeamento Objeto/Relacional; 

	\item  \textit{Frameworks} de Injeção de Dependência (Inversão de Controle); 

	\item  \textit{Frameworks} para Programação Orientada a Aspectos (AOP);
 
	\item \textit{Frameworks} para Autenticação e Autorização. 
\end{itemize}

Nas próximas subseções serão mostrados os detalhes dos \textit{frameworks} de MVC e MVVM (\textit{Model, View, ViewModel}, uma variação do MVC) que foram utilizados neste trabalho. Discutiremos também como o Angular e o NodeJS se encaixa nestas categorias.


\subsection{Frameworks MVC}

MVC é a abreviatura de Modelo-Visão-Controlador (\textit {Model-View-Controller}). É um padrão arquitetural no qual a aplicação é dividida em 3 camadas, cada uma com diferentes funções. O \textbf{(modelo)} representa as informações sobre o domínio do problema. A \textbf{(visão)} tem a função de exibir as informações de forma visual ao usuário. O  \textbf{(controlador)} é responsável 
por gerenciar as requisições dos usuários, ou seja, é a camada
intermediaria entre o \textbf {(modelo)} e a  \textbf {(visão)}~\cite{fowler:2002}.
A Figura~\ref{fig-ref-mvc} demonstra o funcionamento
desse padrão arquitetural.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.45]{figuras/fig-ref-mvc} 
	\caption{Arquitetura MVC através de uma representação esquemática~\cite{pressman:2011}.}
	\label{fig-ref-mvc}
\end{figure}

De acordo com \citeonline{souza:2007} a camada de \textbf {(visão)} encontra-se do lado do cliente, é o conjunto das páginas Web exibidas pelos navegadores, por outro lado, a camada de \textbf {(modelo)} encontra-se do lado do servidor. A comunicação entre as duas é intermediada pela camada de \textbf {(controle)}. Ou seja, a camada de \textbf {(visão)} é separada da camada de \textbf {(modelo)} isso garante que as modificações na camada de apresentação não tenham efeitos diretos na camada de persistência da aplicação.

Com observado por \citeonline{souza:2007}, a arquitetura MVC precisa de modificações para atender as necessidades dos \textit{Webapps}. Pois o \textbf {(modelo)} localizado no lado do servidor, não é capaz de enviar as notificações das modificações para a \textbf {(visão)}, já que se encontra no navegador do lado do cliente. A comunicação ocorre sempre no lado do cliente. Então, apesar de MVC ser um nome bem conceituado, o nome adequado para esse padrão arquitetônico, quando aplicado à Web, seria “Controlador Frontal” (\textit {Front Controller}) ~\cite{alur:2003}. O padrão Controlador Frontal pode ser visualizado na Figura~\ref{fig-ref-controlador-frontal}.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.45]{figuras/fig-ref-controlador-frontal} 
	\caption{Funcionamento do padrão arquitetônico Controlador Frontal na \textit{Web}~\cite{souza:2007}.}
	\label{fig-ref-controlador-frontal}
\end{figure}

\subsection{Frameworks MVVC}

O padrão MVVM (\textit{Model, View, View-Model}) foi introduzido em 2005 por John Gossman, arquiteto de \textit{software} da Microsoft, para ser utilizado em aplicativos \textit{Windows Presentation Foundation} (WPF). O MVVM é uma variação do padrão PM (\textit{Presentation Model})~\cite{fowler:2002}.
Porém, nesse padrão é criada uma abstração da  \textit{View} e estados e comportamentos são separados da camada de apresentação~\cite{smith:2009}.

O MVVM é um padrão derivado do padrão MVC e, portanto, semelhante ao MVC, o \textit{Model} representa as informações sobre o domínio do problema, representando uma camada de acesso aos dados, enquanto a \textit{View} representa a camada de apresentação, ou seja, os componentes da interface do usuário. Porém diferentemente do \textit{Controller} no MVC, temos um elemento chamado \textit{View-Model} que não é separado da visualização. 
Ele pode invocar métodos provenientes da camada de Modelo e provê um mecanismo para sincronizar a \textit{View} que suporta o fluxo de dados nos dois sentidos (\textit{two-way data binding}), possibilitando, assim, uma mundança automática  entre \textit{View-Model} e \textit{View}. 
Na Figura~\ref{fig-ref-mvvc} é possível ver a representação desse padrão.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.45]{figuras/fig-ref-mvvc} 
	\caption{Padrão MVVM}
	\label{fig-ref-mvvc}
\end{figure}


\subsection{Angular}

Angular é um poderoso \textit{framework} que utiliza o padrão MVVM, pois oferece o recurso de data \textit{binding} que possibilita a sincronização automática de dados entre \textit{View-Model} e 
\textit{View}. Ele tem o foco na criação \textit{Single-Page Applications} (SPA), que é uma aplicação Web consumida em uma única página. O HTML e o \textit{TypeScript}, que é um \textit{superset} do \textit{JavaScript} porém com tipagem estática, são utilizados para a criação da interface com o usuário, ou seja, o \textit{front-end} para aplicações Web. 

O \textit{framework} Angular é voltado para camada de visualização, para a implementação de interfaces com o usuário. Por outro lado, para o \textit{back-end} foi utilizado um ambiente de execução \textit{JavaScript} chamado NodeJS (descrito a seguir). A comunicação entre estas partes ocorre por meio da REST API, que provê um conjunto restrições para transferir os dados em formato JSON (\textit{JavaScript Object Notation}) no Angular.
O Angular utiliza a biblioteca Angular JWT 5.0.2, que é padrão de mercado (RFC-7519) que define como transmitir e armazenar objetos JSON de forma compacta e segura entre diferentes aplicações e possui mecanismo de injeção de independência embutida.

\subsection{NodeJS}

NodeJS é um ambiente de execução  \textit{JavaScript} no \textit{server-side}, que é baseado no motor \textit{JavaScript} V8 do navegador Chrome. Com ele, é possível criar aplicações \textit{JavaScript} no lado do servidor. Ele é utilizado principalmente para a criação de aplicativos
de rede altamente rápidas e escaláveis, pois consegue controlar um grande volume de conexões simultâneas com alto rendimento.

O NodeJS é uma tecnologia assíncrona que trabalha com uma única \textit{thread} de execução, ou seja, é diferente das outras linguagens de programação como PHP, Java e C\#  que são \textit{multi-thread}. Devido a esse fato, consegue lidar com um grande número de conexões simultâneas.

O NodeJS vem acompanhado do gerenciador de pacotes Node, o NPM (\textit{Node Package Manager}), que fornece  \textit{plugins} e bibliotecas que podem ser integrados ao seu código. Para o \textit{frameworks} de Mapeamento Objeto/Relacional foi utilizado a biblioteca TypeORM responsável pela persistência no banco de dados.





